% !TeX document-id = {ed555749-f9e0-4052-8f40-31cf1a1ef4e1}
% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=02,mois=Octobre,annee=2023,titre={TD02.Correction}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\tikzset{sommet/.style={draw,circle,thick,minimum size=12pt,font=\large\sffamily}}
\tikzset{arete/.style={thick}}
\tikzset{ferm/.style={red}}
\tikzset{arrowinside/.style 2 args={postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position #1 with {\arrow[scale=#2,>=triangle 45]{>}}}}} %0.999 pour la fin...
\tikzset{traits/.style={line width=1.25pt}}
\tikzset{fleche/.style={line width=1.25pt,color=red,-{[scale=1.5]>},>=triangle 45}}
\tikzset{noeud/.style={font=\Large\sffamily}}

\pagestyle{fancy}

\part{TD02 - Graphes et calculs booléens (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]
{\Large\textbf{-- Partie A --}}

\begin{enumerate}
	\item On peut proposer le graphe suivant :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			%SOMMETS
			\node[sommet] (E) at (2,0) {E} ;
			\node[sommet] (B) at (0,2) {B} ;
			\node[sommet] (C) at (2,2) {C} ;
			\node[sommet] (D) at (4,2) {D} ;
			\node[sommet] (F) at (6,2) {F} ;
			\node[sommet] (A) at (2,4) {A} ;
			%ARÊTES
			\draw[arete,arrowinside={0.52}{1.05}] (A) to (D) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.52}{1.05}] (B) to (A) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.52}{1.05}] (C) to (B) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.52}{1.05}] (C) to (E) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.52}{1.05}] (D) to (C) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.52}{1.05}] (D) to (F) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.52}{1.05}] (E) to (B) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.52}{1.05}] (F) to (A) ;
			\draw[arete,arrowinside={0.52}{1.05}] (F) to (E) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Le graphe permet de déterminer le tableau des successeurs/prédécesseurs :
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=12cm,colspec={Q[m,l]*{6}{X[m,c]}},row{1}={lightgray!50}}
			Sommets&A&B&C&D&E&F \\
			Successeurs&D&A&BE&CF&B&AE \\
			Prédécesseurs&BF&CE&D&A&CF&D \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Chaque sommet a au-moins un prédécesseur, donc on ne peut pas ordonner le graphe par niveaux.
	\item La matrice d'adjacence du graphe est \[ M=\begin{pmatrix} 0&0&0&1&0&0\\1&0&0&0&0&0\\0&1&0&0&1&0\\0&0&1&0&0&1\\0&1&0&0&0&0\\1&0&0&0&1&0\end{pmatrix}. \]
\end{enumerate}

\smallskip

{\Large \textbf{-- Partie B --}}

\begin{enumerate}
	\item On obtient \[ M^3=\begin{pmatrix} 1&1&0&0&2&0\\0&0&1&0&0&1\\1&0&0&1&0&0\\1&2&0&1&0&0\\0&0&0&1&0&0\\1&0&1&0&0&1\end{pmatrix}. \] %
	La dernière ligne donne le nombre de chemins de longueur 3 qui relient F à chacun des autres sommets :
	\begin{itemize}
		\item un seul chemin qui va de F à A, à C ou à F ;
		\item aucun chemin de F à B, à D ou à E.
	\end{itemize}
	\item La dernière ligne de la matrice $M^4$ est $\begin{pmatrix}1&1&0&1&2&0\end{pmatrix}$. Cette ligne donne le nombre de chemins de longueur 4 reliant F aux autres sommets.
	
	En quatre déplacements, on peut se retrouver en A, en B, en D ou en E :
	\begin{itemize}
		\item pour aller de F en A, le trajet est F\,--\,A\,--\,D\,--\,F\,--\,A ;
		\item pour aller de F à B, le trajet est F\,--\,A\,--\,D\,--\,C\,--\,B ;
		\item pour aller de F à D, le trajet est F\,--\,E\,--\,B\,--\,A\,--\,D ;
		\item pour aller de F à E, on a F\,--\,A\,--\,D\,--\,C\,--\,E ou F\,--\,A\,--\,D\,--\,F\,--\,E.
	\end{itemize}
	\item La dernière ligne de la matrice $M^5$ est $\begin{pmatrix}1&2&1&1&0&1\end{pmatrix}$ :
	\begin{itemize}
		\item le seul chemin de longueur 5 entre F et A est F\,--\,A\,--\,D\,--\,C\,--\,B\,--\,A, qui ne passe pas par E ;
		\item deux chemins de longueur 5 existent entre F et B : F\,--\,A\,--\,D\,--\,F\,--\,E\,--\,B et F\,--\,A\,--\,D\,--\,C\,--\,E\,--\,B (chemin hamiltonien !) ;
		\item le seul chemin qui va de F à C est F\,--\,E\,--\,B\,--\,A\,--\,D\,--\,C qui passe par toutes les salles ;
		\item enfin, F\,--\,E\,--\,B\,--\,A\,--\,D\,--\,F relie F à lui-même, sans passer par C ;
	\end{itemize}
	Ainsi il y a deux chemins de longueur 5 qui visitent toutes les salles
	\item La matrice $M^6$ montre qu'il n'y a qu'un seul circuit de longueur 6 qui relie F à lui-même, et ce circuit est F\,--\,A\,--\,D\,--\,F\,--\,A\,--\,D\,--\,F, qui ne passe par par toutes les salles.
\end{enumerate}

\smallskip

{\Large \textbf{-- Partie C --}}

\begin{enumerate}
	\item Le graphe valué est :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tikzset{aretevaleur/.style={thick,->,>=triangle 45}}
			\tikzset{valeur/.style={midway,fill=white,font=\footnotesize\sffamily,inner sep=2pt}}
			%SOMMETS
			\node[sommet] (E) at (2,0) {E} ;
			\node[sommet] (B) at (0,2) {B} ;
			\node[sommet] (C) at (2,2) {C} ;
			\node[sommet] (D) at (4,2) {D} ;
			\node[sommet] (F) at (6,2) {F} ;
			\node[sommet] (A) at (2,4) {A} ;
			%ARÊTES
			\draw[aretevaleur] (A) to node[valeur] {30} (D) ;
			\draw[aretevaleur] (B) to node[valeur] {25} (A) ;
			\draw[aretevaleur] (C) to node[valeur] {20} (B) ;
			\draw[aretevaleur] (C) to node[valeur] {25} (E) ;
			\draw[aretevaleur] (D) to node[valeur] {40} (C) ;
			\draw[aretevaleur] (D) to node[valeur] {20} (F) ;
			\draw[aretevaleur] (E) to node[valeur] {20} (B) ;
			\draw[aretevaleur] (F) to node[valeur] {25} (A) ;
			\draw[aretevaleur] (F) to node[valeur] {25} (E) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Le calcul de $M^8$ permet d'affirmer qu'il y a trois circuits de longueur 8 de F à F.
	\item Ces trois circuits sont :
	\begin{itemize}
		\item F\,--\,A\,--\,D\,--\,C\,--\,E\,--\,B\,--\,A\,--\,D\,--\,F qui consomme $25+30+40+25+20+25+30+20=215$ points ;
		\item F\,--\,E\,--\,B\,--\,A\,--\,D\,--\,F\,--\,A\,--\,D\,--\,F et F\,--\,A\,--\,D\,--\,F\,--\,E\,--\,B\,--\,A\,--\,D\,--\,F qui consomment 195 points.
	\end{itemize}
	Le joueur consommera donc 215 points au maximum.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo2 e21m18

\begin{enumerate}
	\item On analysant l'énoncé et les variables booléennes définies :
	\begin{itemize}
		\item \og la vidéo a obtenu la note 5 et comptabilise un nombre de vues supérieur ou égal à 200  \fg{} donne $a\§b$ ;
		\item \og la vidéo a obtenu la note 5 et elle est récente \fg{} donne $a\§c$ ;
		\item \og la vidéo comptabilise un nombre de vues strictement inférieur à 200 et elle est récente  \fg{} donne $\overline{b}\§c$ ;
		\item \og la vidéo n'a pas obtenu la note 5 et comptabilise un nombre de vues $\pg$ à 200  \fg{} donne $\overline{a}\§b$.
	\end{itemize}
	De ce fait on retrouve bien l'expression $E = a\§b + a\§c + \overline{b}\§c + \overline{a}\§b$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le tableau de Karnaugh est :
		\begin{center}
			\begin{TableKarnaugh}
				\KarnaughCasesAuto*{(ab)+(ac)+(b*c)+(a*b)}
				\KarnaughBlocRegroup[Type=Centre,Couleur=red,Decalage=2pt]{00}{22}
				\KarnaughBlocRegroup[Type=Gauche,Couleur=blue,Decalage=-2pt]{00}{12}
				\KarnaughBlocRegroup[Type=Droite,Couleur=blue,Decalage=-2pt]{40}{32}
				\filldraw[VertForet] (2.5,0.5) circle[radius=3.5pt] ;
			\end{TableKarnaugh}
		\end{center}
		\item Le tableau de Karnaugh nous permet donc d'écrire, sous forme simplifiée, $E=\mathcolor{blue}{c} \mathcolor{orange}{+} \mathcolor{red}{b}$.
		\item De ce fait, Une vidéo est mise sur la page d’accueil si \textcolor{blue}{elle est récente} \textcolor{orange}{ou} bien si \textcolor{red}{elle a comptabilisé plus de 200 vues}.
	\end{enumerate}
	\item Non, une vidéo non récente qui n’a pas obtenu la note 5 et qui comptabilise un nombre de vues
	strictement inférieur à 200 ne sera pas mise sur la page d’accueil. Elle correspond au \textcolor{VertForet}{rond vert} sur le tableau de Karnaugh.
	\item D'après les lois de De Morgan, $\overline{E}=\overline{b+c}=\overline{b}\§\overline{c}$. On retrouve bien les \og cases vides \fg{} du tableau de Karnaugh.
	
	Donc une vidéo ne sera pas mise sur la page d’accueil si elle comptabilise un nombre de vues strictement inférieur à 200 et si elle n’est pas récente.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo3 e21p19
\begin{enumerate}
	\item L'expression booléenne traduisant l'ouverture du coffre fort est $E = a\§\overline{c} + b\§c+a\§\overline{b}$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le tableau de Karnaugh de l'expression E est :
		\begin{center}
			\begin{TableKarnaugh}
				\KarnaughCasesAuto*{(ac*)+(bc)+(ab*)}
				\KarnaughBlocRegroup[Couleur=red,Decalage=2pt]{01}{42}
				\KarnaughBlocRegroup[Couleur=blue,Decalage=-2pt]{00}{12}
			\end{TableKarnaugh}
		\end{center}
		\item On en déduit, en \og regroupant judicieusement \fg, que $A=\mathcolor{red}{a} \mathcolor{orange}{+} \mathcolor{blue}{b\§c}$.
		\item Ainsi on peut en déduire que le coffre s'ouvre si le joueur \textcolor{red}{a trouvé la clé} \textcolor{orange}{ou} \textcolor{blue}{l'énigme est résolue en strictement moins de 30 minutes}.
	\end{enumerate}
	\item On cherche $\overline{E}$ :
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~$d'après le tableau de Karnaugh (les cases non coloriées), $\overline{E}=\mathcolor{red}{\overline{a}\§\overline{c}} \mathcolor{orange}{+} \mathcolor{blue}{\overline{a}\§\overline{b}}$ ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~$d'après les règles de De Morgan, $\overline{E}=\overline{a+bc}=\overline{a}\§.\§\overline{bc} = \overline{a}\§\left(\overline{b}+\overline{c} \right) = \mathcolor{red}{\overline{a}\§\overline{c}} \mathcolor{orange}{+} \mathcolor{blue}{\overline{a}\§\overline{b}}$.
	
	Ainsi le coffre ne s'ouvre pas si \textcolor{red}{le joueur n'a pas trouvé le clé et n'a pas résolu l'énigme} \textcolor{orange}{ou} s'il \textcolor{blue}{n'a pas trouvé la clé et si le chronomètre marque plus de 30 minutes}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}